\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}

% \usepackage{geometry}
% \geometry{
%     a4paper,
%     left=60mm,
%     right=60mm,
%     top=50mm,
%     bottom=50mm
% }


\graphicspath{{images/}}


\title{Сжатый гиперКонспект по математическому анализу \\(2-й семестр)} 

\author{
  \vova
  \and
  Виноградов Олег Леонидович (лектор)\\
  \texttt{olvin@math.spbu.ru}
}

\date{\today}



\begin{document}
  \maketitle
  \newpage
  \tableofcontents
  \newpage


  \section{Введение}

  Никогда не замечали, что при изучении нового материала по матанализу забываются не только доказательства теорем из прошлых разделов, но даже и их формулировки?
  Обидно, правда?

  Даже если бы учебник «Математический анализ Вингоградов О. Л.» обладал системой гиперссылок, которые бы приводились при каждой отсылке на обсуждённый выше факт, 
  это бы всё равно не решило бы проблему, так как эти ссылки указывали бы на подробно и формальную раскрытую тему и пришлось бы опять вникать в эти тонны текста и загагулины.

  Нужен максимально сжатый конспект для запоминания пула изученных сущностей и упрощения ориентирования по материалу курса.
  
  Именно его я и создаю.
  Работая с этим конспектом, вы будете ощущать весь материал как орёл, парящий над ним и больше не сможете сузить гордый взгляд до частностей!

  \textit{\textbf{Caution}}: В конспекте в немалом количестве могут встречаться МатАналЛизы, но в целом это безопасно, почти не страшно и даже приятно.

  Изложение ведётся в порядке затрагивания тем в учебнике $\equiv$ на лекциях.
  Пока здесь только материал второго семестра: интегралы, ряды, дифференциальное исчисление в Евклидовых пространствах.

  Также предусмотрен особый раздел \nameref{practice-notes}: там можно вспомить/узнать, чем мы/они занимались рано утром в 10:00 каждый понедельник.


  \section{Памятка}

  Инъекция — аккуратно, точечно — по каждому значению попали не более одного раза
  
  Сюрьекция — некий сюр, всё вокруг летает, руки трясутся, и об…действовали… всю стену. 
  То есть постреляли по всем, причём, возможно, по некоторым по нескольку раз.

  \section{Ингегральное исчисление}

  Первообразная $f$ — функция $F$, т.ч. $F' = f$. Всё это на промежутке любого типа.

  Легко доказать, что все первообразные отличаются друг от друга на константу, причём любую.

  Первообразные функции имеют первообразную на каждом промежутке области определения, так как они непрерывны (что этого достаточно для интегрируемости, доказываем через определённый интеграл позже).

  Неопределённый интеграл на промежутке — множество всех первообразных.

  Нетрудно составить таблицу интегралов основных элементарных функций.
  
  Вот некоторые предприимчивые люди и составили: \url{https://ru.onlinemschool.com/math/formula/integral_table/}.


  
  \section{Заметки с практики}\label{practice-notes}

  Здесь можно вспомнить, чем мы всё это время занимались на практике.

  \begin{itemize}
    \item Испольозвание первой и второй производной для построения картины функции и её поведения 
    у себя в голове и последующего её перенесения на бумагу, а именно:
    \begin{itemize}
      \item Находим область определения
      \item Смотрим поведение на границах области определения (значения, предел, асимптоты)
      \item Первая производная $\Longrightarrow$ делаем вывод о промежутках возрастания/убывания, экстремумах
      \item Вторая производная $\Longrightarrow$ выпуклость, точки перегиба
    \end{itemize}
    \item Оптимизация функций через поиск и проверку критических точек с помощью производной, например, параметры геометрических фигур
    \item Символьное вычисление неопределённых интегралов
    \begin{itemize}
      \item Таблица интегрирования основных элементарных функций
      \item Базовые приёмы интегрирования: замена переменной, ингегрирование по частям
      \item Тригонометрические и гиперболические подстановки
      \item Интегрирование по индукции, если функция содержит целочисленный параметр
      \item Сведение интеграла самого к себе, например, $\sqrt{x^2 + a^2} \rightarrow \frac{t}{\sqrt{x^2 + a^2}} t + \ldots \rightarrow$ по частям.
      \item Выделение полного квадрата под корнем или не под корнем в знаменателе, избавление от линейного члена
      \item Если есть подвыражения вида $x + a$, замена переменной $t = \frac{1}{x + a}$
      \item Выделение в числителе производной знаменателя, например, \url{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%BD%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D1%85_%D1%84%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B9#%D0%98%D0%BD%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B9_%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B0_%7F'%22%60UNIQ--postMath-0000007E-QINU%60%22'%7F}.
      \item Рациональные функции: разложение на простейшие, далее элементарно, больше второй степени не получится
      \item Функции вида $R\left(x, \sqrt[N]{\frac{\alpha x + \beta}{\gamma x + \delta}}\right)$ через замену переменной на весь корень.
      \item Подстановки Эйлера: $R\left(x, \sqrt{ax^2 + bx + c}\right)$. В зависимости от коэффициентов нужно выбрать правильное $t$. 
      Случаи могут быть пересекаться. Для функции подходят все те случаи, под условия которых она подходит:
      \begin{enumerate}
        \item При $a > 0$: ${\sqrt {ax^{2}+bx+c}}=\pm t\pm {\sqrt {a}}x$
        \item При $c > 0$: ${ {\sqrt {ax^{2}+bx+c}}=\pm t\pm {\sqrt {a}}x}$
        \item При наличии двух вещественных корней: ${{\sqrt {ax^{2}+bx+c}}=\pm t(x-\lambda )}$, где $\lambda$ — один из корней
      \end{enumerate}
      \item Интегрирование дифференциальных биномов
      
      \begin{equation}
        \int x^{m}(a+bx^{n})^{p}\,\mathrm{d}x = \begin{bmatrix} z = x^n \\ \mathrm{d}x = \frac{1}{n} z^{\frac{1 - n}{n}} \mathrm{d}z \end{bmatrix} = \frac{1}{n} \int z^{\frac{m}{n} + \frac{1 - n}{n}}(a+bz)^{p}\,\mathrm{d}z
      \end{equation}

      \begin{equation}
        q = \frac{m}{n} + \frac{1 - n}{n}
      \end{equation}
      
      3 случая интегрируемости:
      \begin{enumerate}
        \item $p \in \sZ, q = \frac{M}{N}$: $t = z^{\frac{1}{N}}$, выражаем получаем $R(t)$. Профит.
      \end{enumerate}
      \item Тригонометрические подстановки в рациональных функциях $R(\cos x, \sin x)$:
      \begin{itemize}
        \item Если $R(-\cos x, \sin x) = -R(\cos x, \sin x)$ (нечётно относительно $\cos$), можно $t = \sin x$
        \item Если $R(\cos x, -\sin x) = -R(\cos x, \sin x)$ (нечётно относительно $\sin$), можно $t = \cos x$
        \item Если $R(-\cos x, -\sin x) = R(\cos x, \sin x)$ (чётно по обеим вместе), можно $t = \tg x$
        \item Наконец, универсальное, $t = \tan \frac{x}{2}$ работает всегда, через неё легко выражаются $\sin, \cos, \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}$.
      \end{itemize}
      \item Похожая шняга получается и с $R(ch\, x, sh\, x)$
      \item Линейное выражение числителя через знаменатель и его производную, решение системы уравнений
    \end{itemize}
    \item Определённые интегралы
    \begin{itemize}
      \item Формула Ньютона-Лейбница
      \item Взятие предела для несобстыенных интегралов
      \item Рассмотрение «особенных» точек, их может быть несколько
      \item Замена переменной, если особые точки не появляются, ничего не портит
      \item При интегрировании по частями надо смотреть, чтобы сумма частей имела смысл в $\overline{\sR}$.
      \item Анализ сходимости: сначала проверяем абсолютную, потом относительную
      \item Критерий Коши (если любое значение после некоторого $A$ не превышается ни на каком промежутке в $\sR$).
      \item Разбиение промежутка на несколько
      \item Использование асимптотического анализа для определения абсолютной сходимости
      \item Дирихле и Абель — позволяют сделать вывод об абсолютной сходимости или расходимости
        \begin{itemize}
          \item Дирихле: 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Разложение подинтегральной функции в ряд Тейлора: спросить у кого-то
  \end{itemize}


\end{document}
