\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}

\graphicspath{{res/}}


\title{Практическое рукоВводство по дифференциальным уравнениям} 

\author{
  \vova
}

\date{\today}



\begin{document}
\tittoc

Состоит из разобранных в курсе методов решения (и определения границ применимости) и комментариев-концептуализаций.

\section{Введение, постановка задачи, визуальные представления}

Дифференциальное уравнение — условие на функцию, записанное с использованием дифференциальных операторов.
Возможно, ещё дана кастомная область, в которой уравнение рассматривается и точка, через которую требуется проходить.

Решить дифференциальное уравнение — описать класс всех функций, удовлеторяющих уравнению.
Pro tip: мы в основном рассматриваем уравнения, для которых «в большей части точек» выполняются условия Коши о единственности,
так что решения обычно параметризуются $n$ константами (где $n$ — подядок уравнения).

Также в курсе рассматриваются системы уравнений (которые фактически диффуры для векторной переменной).
Теория в основном выводится сначала для них, а потом переносится на уравнения высшего порядка через сведение их к системе.

В общем случае диффуры формулируются как $F(…) = 0$, где $…$ — все символы, которые нам разрешено использовать

Важный тип уравнений: нормальные (для систем и для уравнений первого порядка) и (с той же сутью, но для уравнений высшего порядка) канонический 
— когда уравнение разрешено относительно производных (самого высокого порядка для УВП). Тогда запись будет $y^{(n)} = f(…)$, где «…» — всё остальное.

Для них мы как бы в каждой точке знаем, в какую сторону надо идти.
Направление, в котором надо двигаться (вектор-значение функции $f$), 
можно изобразить в виде векторного поля (на плоскости или в пространстве $\sR_{t, r}$).


Мы можем построить \href{
    https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4_%D0%AD%D0%B9%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B0
}{ломанную Эйлера}.

Но тупо проинтегрировать мы не можем (так как есть зависимость от самого $y$, не только $x$).

А этот «метод решения диффуров» — вычислительно нестабильный (то есть малая погрешность в начале накапливается 
и может привести к очень сильно отличающемуся результату в итоге) — в отличие от интегрирования.
…так что решать диффуры (даже в нормальной форме) хочется по-честному…

Иногда предоставить решение в явном виде (т.е. $y(x)$ или $r(t)$)
не получается, тогда можно предъявить в параметрическом виде или
в виде т.н. «общего интеграла» — неявного отображения.

Иногда записывают уравнения в диффернциалах: $P(x, y) \d x + Q(x, y) \d y = 0$ — это позволяет удобного говорить
о решениях как $y(x)$, так и $x(y)$ — и даже $\begin{cases}
    x(t), \\
    y(t)
\end{cases}$.

Причём если изобразить векторное поле формы $\omega = P \d x + Q \d y$,
получится, что в каждой точке решение ($\eqdef$ вектор — его дифференциал) 
должно быть перпенликулярно вектору $(P, Q)$, 
потому что требование — равенство скалярного произведения нулю.



\section{Уравнения, интегрируемые в квадратурах}

Для узкого класса уравнений, можем через элементарные функции 
и операции интегрирования неявно выразить ответ. 
Иногда даже получается явно.

\subsection{С разделёнными переменными}

$P(x) \d x + Q(y) \d y = 0$ — коэффициенты формы зависят только от «своей» переменной.

Общий интеграл: $\int P(x) \d x + \int Q(y) \d y = C, \quad C \in \sR$.

\subsection{С разделЯЮЩИМИСЯ переменными}

$p_1(x) q_1(y) \d x + p_2(x) q_2(y) \d y = 0$ — коэффициенты формы предствавимы в виде произведения функций, зависящих только от одной переменной.

Метод решения: разделяем область задания на прямоугольники, в которых функции $q_1, p_2$ принимают ноль,
рассматриваем в каждой отдельно, поделив на них $\frac{p_1(x)}{ p_2(x)} \d x + \frac{q_2(y)}{q_1(y)} \d y = 0$,
затем — склеиваем решения, чтобы они получились гладкими (то есть совпадать в месте склейки должны пределы самих $y$ и пределы $y'$).

\subsection{Однородные}

$P(x, y) \d x + Q(x, y) \d y = 0$, где коэффициенты — однородные функции $\sR^2 → \sR$ степени $p$, то есть $f(\alpha x, \alpha y) = \alpha^p f(x, y)$.

Тогда замена
\begin{equation}
    \begin{cases}
        x = x, \\
        z = \frac{y}{x}
    \end{cases}
\end{equation}

…приводит к УРП.

Обычно замена производится тривиально.

\subsection{Линейное первого порядка}

$y' = p(x)y + q(x)$.

Решения такие и только такие (покрывают всю область + теорема о единственности):

\begin{equation}
    y = \left(C + \int q e^{-\int p} \right) e^{\int p}, \quad C \in \sR
\end{equation}

(Здесь и далее интеграл будет значить «какая-нибудь первообразная» 
(причём здесь, кажись, должна быть одна и та же в $±\int p$) 
— константу дописываем при необходимости)

\subsection{Бернулли}

$y' = p(x)y + q(x)y^{\alpha}, \quad \alpha ≠ 0, 1$.

Сводится делением на $y^{\alpha}$ и переходу к переменной $z(x) = y^{1 - \alpha}$.

\subsection{Рикатти}

$y' = p(x)y^2 + q(x)y + r(x)$.

В общем случае в квадратурах не интегрируется, 
но, если известно какое-нибудь решение $\varphi$, подстановкой $y = z + \varphi$ к Бернулли.

\subsection{В полных дифференциалах}

Если форма $\omega P \d x + Q \d y$ интегрируема, то есть $du = \omega$, называется «в полных дифференциалах». 
(То есть $u$ — такая, что $u'_x = P, u'_y = Q$)

Обший интеграл: $u(x, y) = C, \quad C \in \sR$.

Если живём в односвязной области, точность формы проверяется через $P'_y \, ?\!\!= Q'_x$.

Получать $u$ можно зафиксировав и проинтегрировав от неё по пути.

А можно сначала зафиксировать $y$, найти поведение вдоль прямой через частную производную $u'_x$,
а потом — учесть изменение вдоль $y$. $C(y)$ находится через уравнение для $u'_y$.


\subsubsection{Интегрирующий множитель}

Если условие $P'_y = Q'_x$ не выполнено, можно попробовать угадать такое $\mu$, чтобы уравнение $\mu(x, y) \omega = 0$ было в полных дифференциалах.

Для этого необходимо $\mu'_y P + \mu'_x Q = (Q'_x - P'_y)\mu$.


\section{Ненормальные уравнения}

\subsection{Разрешимое}

Если можно разрешить локально, делаем это потом склеваем.

\subsection{Параметризация}

Если какого-то символа из $x, y, y'$ нет 
— можно параметризовать кривую решения уравнения $F(…, …)$ как для независимых переменных, 
а потом — воспользоваться основным соотношением: $\d y = y'_x \d x$ (неизвестны всегда разные штуки).

Если все символы есть, параметризуем поверхность (двумя параметрами $u, v$) $F(x, y, y') = 0$ как для независимых переменных.
Запишем то же соотношение и получим диффуру на $u, v$. Если смогли решить в виде $v = \phi(u, C)$, выражам через один параметр параметрически $x, y$.

\section{Уравнения высшего порядка, методы понижения порядка}

\subsection{Не присутствуют функция и производные низких порядков}

То есть $F(x, y^{(k)}, y^{(k + 1)}, …)$.

Тогда делаем замену $z = y^{(k)}$.

\subsection{Без символа $x$}

То есть $F(y, y', y'', …) = 0$.

Отдельно рассмотрим константные решения. Иначе — область задания разбивается на промежуктки обратимости.
В них $z(y) = y'(x(y))$, возьмём $y$ за переменную, а $z$ — за функцию. Получим уравнение менбшего порядка.

Производные высших порядков легко выражаются через $y, z, z', z'', …$.


\subsection{Однородное относительно функции и производных}

Делаем замену: $z = \frac{y'}{y}$.

\subsection{В точных производных}

$F(x, y, y', …, y^{(n)}) = \frac{\d}{\d x} \Phi(x, y, y', …, y^{(n - 1)})$.

Тогда сводимся к $\Phi(x, y, y', …, y^{(n - 1)}) = C$.



\section{Системы уравнений, теоремы о единственности, существовании и продолжимости}

Нормальная система. Можно рассмотреть равносильное интегральное уравнение. Можно построить ломанную Эйлера.

Теорема Пеано: Если $f \in C(G → \sR^n)$, то существует решение на отрезке Пеано.

Теорема Пикара: Если она ещё и локально Липшицева по $r$ (равномерно по $t$), 
то решение задачи Коши единственно на всём отрезке, на котором существует.

Приближения Пикара, получающиеся в процессе доказательства: 

\begin{gather}
    \varphi_0(t) = r_0 \\
    \varphi_k(t) = r_0 + \int_{t_0}^{t} f(\tau, \varphi_{k - 1}(\tau)) \d \tau
\end{gather}

Продолжимость решений: для локально липшицевых существует единственное максимальное решение, являющееся продолжением остальных.

Максимальное решение всегда выходит за любой компакт, содержащийся в области.

Если $G = (a, b) × \sR^n$, а система сравнима с линейной, максимальное решение определено на всём $(a, b)$.

Общие методы решения: их особо нет, может быть, получится сделать удачную замену, чтобы взаимозависимость пропала.
Иногда можно свести к уравнению высшего порядка.

Pro tip: если хочется проанализировать нормальное уравнение высшего порядка, можно в голове свести его к системе, 
но фактически нужно проанализировать непрерывность/липщицевость функции $f$.

\section{Линейные системы и уравнения}

\begin{equation}
    r' = P(t)r + Q(t)
\end{equation}

Где $P$ — матричная, а $Q$ — вектор- функция. Обе не обязаны быть линейными по $t$.

Выделяют виды: однородные/неоднродные, с постоянными/непостоянными коэффициентами.

Решение однородной — линейное пространство (так как подпространство непрерывных функций, замкнутое относительно умножения на коэффициент и сложения).
Размерность — $n$. Матрица-базис — «фундаментальная матрица системы».
Тогда решения системы — для любого вектора коэфициентов $C$: $\varphi(t) = \Phi(t) C$

Общее решение неоднородной — частное решение + решение однородного уравнения.

Pro tip: Вронскиан (не) ноль однажды — Вронскиан (не) ноль навсегда (если функции — \textit{решения}).
Его можно вычислить через Остроградского-Ливулля как начальное значение умножить на экспоненту интеграла следа матрицы коэффициентов.

Если коэффициенты матрицы постоянны, общее решение получается через разложение Жордана: для каждого числа $\lambda$ и цепочки Жордана будут решения
$e^{\lambda t} \cdot h_1$, $e^{\lambda t} \cdot (\frac{t^{1}}{1!} h_1 + h_2)$, ….

(Фактически, получаем $e^{Pt}$ с точностью до умножения на обратимую матрицу справа)

Рецепта решения однородного уравнения с непостоянными коэффициентами — не будет…

\subsection{Метод неопределённых коэффициентов для ЛCУ}

Для поиска частного решения неоднородной системы.
Работает только для постоянных коэффициентов.

Если в правой части $p_k(t) e^{\gamma t}$, 
то решением будет некий тоже некий квази-вектор-многочлен (pen-pineapple-apple-pen…): 
$e^{t\gamma}q_{k + s}(t)$, где $s$ — максимальный 
размер клетки Жордана для собственного числа $\gamma$ (также известен как высота замка, 
самая длинная Жорданова цепочка)
— или ноль, если это не собственное число.

\subsection{Метод вариации постоянной для ЛCУ}

Коэффициенты не обязаны быть постоянными.


\subsection{Задача Коши}

Условие Коши $\varphi(t_0) = r_0$.

Получаем отсюда коэффициенты:



\section{Линейные уравнения высших порядков}

В теории ≈все выводы и формулы получаются через сведение к системам, 
однако формулы для частного случая — более красивые/приятные.


Базис решения (для постоянных коэффициентов) получается через корни характеристического уравнения, 
для каждого корня $\lambda$ кратности $m$ будут решения: $e^{\lambda t}, te^{\lambda t}, … t^{m - 1} e^{\lambda t}$.

Причём, если коэффициенты вещественные, то комплексные корни разбиваются на пары комплексно совряжённых, 
так что заменяем $y, \overline{y}$ на $\Re y, \Im y$: пару $t^k e^{(a ± b\mathbf{i})t}$ комплексно сопряжённых можно заменить на вещественную:
$t^k e^{at} \cos b\mathbf{t}, t^k e^{at} \sin b\mathbf{t}$.


\subsection{Метод неопределённых коэффициентов для ЛУВП}

Для нахождения частного решения. Работает только для постоянных коэффициентов.

Если $f(x) = p_k(t) e^{\gamma t}$ (квазимногочлен степени $k$),
ищем частное решение системы в виде $t^m q_k(t) e^{\gamma t}$, где $m$ крстность характеристического числа корня $\gamma$ ($0$, если это не корень).

В частности, если справа линейная комбинация $a \cos(βt)+b \sin(βt)$, ищем тоже линейную комбинацию $A \cos(βt)+ B \sin(βt)$.

Подробнее: \href{https://tutorial.math.lamar.edu/Classes/DE/UndeterminedCoefficients.aspx}{тут}.

\subsection{Метод вариации постоянной}

Более обобщённый, но и более сложный.

Ищем линейную комбинацию решений однородной, но коэффициенты теперь — функции (так что, так как они базис при каждом $t$, так можно любую функцию выразить…).

Но ещё добавляем условие $\alpha' y_1 + \beta' y_2 = 0$.
И из того, что решение после дифференцирования, подстановки и сокращения (с учётом того, что $y_1, y_2$ — решения) 
получися уравнение: $\alpha' y_1' + \beta' y_2' = f$

Это система относительно $\alpha', \beta'$ в каждой точке разрешима, так как Вронскиан — как раз определитель её матрицы, а решения — линейно независимы.

Решим через Крамера, а потом проинтегрируем, чтобы получить сами $\alpha, \beta$.

Подробнее — \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Variation_of_parameters}{на Вики} 
или \href{https://tutorial.math.lamar.edu/classes/de/VariationofParameters.aspx}{тут}.

\subsection{Метод «божественного озарения» — угадай и подгони}

$n - 1$ решений угадываем, а оставшееся — находится, учитывая, 
что Вронскиан (вычисляющийся по Остроградскому-Ливуллю 
и записывающийся как определитель — 
представляем $\frac{W}{y_1^2} = \left(\frac{y_2}{y_1}\right)'$, интегрируем)
везде отличен от нуля.

Для ЛУ теорема О-Л такая: $W = W(t_0) e^{\int_{t_0}^t (-p_{n-1}(\tau)) \d \tau}$. ($p_{n - 1}$ — коэффициент перед старшей не-единичной степенью, то есть как раз перед $y^{n - 1}$).

Подробнее — \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%BE%D1%80%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B0_%D0%9B%D0%B8%D1%83%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D1%8F_%E2%80%94_%D0%9E%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BE}{здесь}.


\subsection{Решение с помощью рядов}

Будем искать разложимые в ряд решения в виде ряда.
Их легко дифференцировать и умножать на степени $x$.

Из равенства нулю полученного свёрнутого ряда нулю как функции 
получаем равенство нулю всех коэффициентов. 
А из него получаем рекуррентные соотношения на коэффициенты ряда 
(первые несколько обычно либо нули, 
либо любые — то есть можно взять их в качестве параметров).

\section{Теория устойчивости}

//TODO


\end{document}
