\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../../LatexGloves/latex_math_header.tex}

\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    left=30mm,
    right=30mm,
    top=30mm,
    bottom=20mm
}


\author{Латыпов Владимир Витальевич, \\ ИТМО КТ M3138, \Huge{\textit{\textbf{вариант 12}}}}
\title{Типовик по линейной алгебре модуль 1: Задание 6 «Кривые второго порядка»}

\begin{document}
    \tittoc

    \section{Формулировка условия}

    \begin{statement}
        Условие таково: 
        
        12. Оси гиперболы совпадают с осями координат. Гипербола проходит
        через точки пересечения параболы $x^2 = 2y$ с прямой $x − 2y + 6 = 0$.
        
        Составить уравнение этой гиперболы.

        Сделать рисунок.
    \end{statement}

    \section{Решение}

    \ornamentheader{Что исправлено? Раньше не учитывалось, что, исходя из формулировки задачи оси гиперболы могут «совпадать с осями координат» двумя разными способами}

    Для начала найдём эти точки пересечения, решив квадратное уравнение (для обоих случаев они совпадают):
    \begin{gather}
        \begin{cases}
            x^2 = 2y \\
            x − 2y + 6 = 0
        \end{cases} \\
        \begin{cases}
            y = \frac{x^2}{2} \\
            x − 2\cdot \frac{x^2}{2} + 6 = 0
        \end{cases} \\
        x^2 - x - 6 = 0 \\
        \begin{complex}
            x = -2, y = \frac{2^2}{2} = 2 \\
            x = 3, y = \frac{3^2}{2} = 4.5
        \end{complex}
    \end{gather}

    То есть гипербола должна проходить через точки $(-2, 2)$ и $(3, 4.5)$.

    У параболы, указанной в условии, остаётся только два параметра — главная и мнимая полуоси.
    Причём есть два варианта их ориертации: \begin{enumerate}
        \item Главная полуось совпадает с осью $OX$, минимая — с осью $OY$.
        \item Наоборот: Главная полуось совпадает с осью $OY$, минимая — с осью $OX$.
    \end{enumerate}.

    Рассмотрим оба случая.

    \subsection{Случай 1}

    Найдём их значения, потребовав, что гипербола проходит там, где надо.

    \begin{gather}
        \begin{cases}
            \frac{(-2)^2}{a^2} - \frac{2^2}{b^2} = 1 \\
            \frac{3^2}{a^2} - \frac{\left(\frac{9}{2}\right)^2}{b^2} = 1
        \end{cases}
    \end{gather}

    За $\alpha$ обозначим $a^2$, за $\beta$ — $b^2$, помним, что оба параметра больше нуля.

    \begin{gather}
        \begin{cases}
            4\beta - 4\alpha = \alpha\beta \\
            9\beta - \frac{81}{4} \alpha = \alpha\beta
        \end{cases} \\
        4\beta - 4\alpha = 9\beta - \frac{81}{4} \alpha \\
        \frac{65}{4}\alpha = 5\beta \\
        \beta = \frac{13}{4}\alpha \\
        4 \left( \frac{13}{4}\alpha \right) - 4\alpha = \alpha \cdot \frac{13}{4}\alpha \\
        13 - 4 = \frac{13}{4}\alpha \Longrightarrow \alpha = \frac{9 \cdot 4}{13} \Longrightarrow a = \sqrt{\alpha} = \frac{6}{\sqrt{13}} \\
        \beta = \frac{13}{4}\alpha = \frac{\cancel{13}}{\cancel{4}} \cdot \frac{9 \cdot \cancel{4}}{\cancel{13}} = 9 \Longrightarrow b = \sqrt{\beta} = 3
    \end{gather}

    Таким образом, уравнение гиперболы в этом случае:
    \begin{equation}
        \frac{13}{36} x^2 - \frac{y^2}{9} = 1
    \end{equation}


    \subsection{Случай 2}

    Аналогичные уравнения, но с переменой главной и мнимой полуосей местами 
    гарантируют нам прохождение через точки пересечения:
    
    \begin{gather}
        \begin{cases}
            \frac{(-2)^2}{b^2} - \frac{2^2}{a^2} = 1 \\
            \frac{3^2}{b^2} - \frac{\left(\frac{9}{2}\right)^2}{a^2} = 1
        \end{cases}
    \end{gather}

    Всё ещё за $\alpha$ обозначим $a^2$, за $\beta$ — $b^2$. И всё ещё помним, что оба параметра больше нуля.

    \begin{gather}
        \begin{cases}
            4\alpha - 4\beta = \alpha\beta \\
            9\alpha - \frac{81}{4} \beta = \alpha\beta
        \end{cases} \\
        4\alpha - 4\beta = 9\alpha - \frac{81}{4} \beta \\
        \beta \left( \frac{81}{4} - 4 \right) = 5\alpha \\
        \beta \left( \frac{65}{4} \right) = 5\alpha \\
        \begin{cases}
            \alpha = \beta \left( \frac{65}{20} \right) \\
            4\alpha - 4\beta = \alpha\beta
        \end{cases} \\
        \begin{cases}
            \alpha = \beta \left( \frac{65}{20} \right) \\
            4 \cancel{\beta} \left( \frac{65}{20} \right) - 4\cancel{\beta} = \cancel{\beta} \left( \frac{65}{20} \right)\beta
        \end{cases} \\
        4 \left( \frac{65}{20} \right) - 4 = \frac{65}{20} \beta \\
        \beta = \frac{4 \left( \frac{65}{20} \right) - 4}{\frac{65}{20}} = \frac{36}{13} \\
        \alpha = \frac{65}{20} \times \frac{36}{13} = 9
    \end{gather}

    Кто бы мог подумать: мы решили то же уравнение, только с $\alpha$ и $\beta$ изменёнными местами.
    И получили тот же самый ответ. Следовательно, он уж точно верный.

    Соответственно, уравнение второй гиперболы:
    \begin{equation}
        \frac{13}{36} y^2 - \frac{x^2}{9} = 1
    \end{equation}


    \section{Иллюстрация}
    
    (здесь будет нарисован чертёж)
    

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/1.6_grid.png}
        \caption{Чертёж}
        \label{fig:main_figure}
    \end{figure}
    \FloatBarrier


\end{document}
