\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\input{../../LatexGloves/latex_math_header.tex}


\title{Линейная Алгебра. Заметки по практике}
\author{Латыпов Владимир}


\begin{document}
    \tittoc

    Что, собственно, интересного мы умеем делать?

    \section{Тензоры}

    \subsection{p-формы}

    $p$-формы. Есть свойства, можно через них раскрывать скобки.
    
    Есть базис пространства антисимметричных $p$-форм (антисимметричных тензоров) 
    размера $\begin{pmatrix} n \\ p \end{pmatrix}$ из врешних произведений 
    упорядоченных комбинаций ккординатных функций.

    Можно вычислить значение внешнего произведения на наборе векторов через определитель 
    матрицы применения каждой функции к каждому вектору.

    Также можно найти координаты внешнего произведения в этом базисе, 
    если знаем разложение самих функций по базису пространства линейных форм.

    И можно через сумму произведений двух соответствующих опредеителей вычислить функцию, заданную произведением $1$-форм, заданных координатами, 
    на наборе векторов, заданных координатами.


    \section{Евклидовы пространства}

    Практика по ЛинАлу 22 апреля (Евклидовы пространства):
    Ортогонализируем (\url{https://www.symbolab.com/solver/gram-schmidt-calculator/gram-schmidt%20%5Cleft(1%2C%20%202%2C%20%200%5Cright)%2C%20%20%5Cleft(0%2C%20%203%2C%20%201%5Cright)?or=input}) базисы (Проскуряков 1361)

    Ещё лучше — \url{https://www.dcode.fr/gram-schmidt-orthonormalization} (поддерживает комплексные)
    
    Дополняем векторами канонического, потом ортогонализируем (Проскуряков 1357)
    
    Составить СЛАУ на новые векторы, т.ч. скалярные произведения новых векторов друг с другом будут нулями. Размерность пространства решений как раз будет n - k. Но нужно  ещё будет ортогонализовать ФСУ (а будут автоматически ортогональны имеющимся векторам, так как всё пространство ортогонально, ведь линейная комбинация ортогональных — ортогональна). Система СЛНУ будет выглядеть как векторы, записанные в матрицу строками
    
    Ортогональное дополнение к подпространству: как раз то, что мы находили в предыдущем задании, только ФСУ можно не ортогонализовывать. То есть перемножение матрицы системы на X будет давать столбик скалярных произведений X с изначальными векторами, и это должно быть ноль для ортогональности
    
    Задаём L через СЛАУ, то есть через равенство нулям скалярных произведений, то есть получается, что это базис ортогонального дополнения
    После нахождения базиса ортогонального дополнения преобразуем базис так, чтобы получить нули в разных местах, а потом выражаем координаты решения уравнения через
    
    Разложение в прямую сумму (но теперь ортогональные) «Задача о поиске перпендикуляра». Номер 1370. $x = y + z$, 
    СЛОУ будет утверждать, что $(x, a_j) = (y, a_j) = (\sum {c_i a_i},  a_j)$. 
    То есть транспонированная матрица Грама * коэффициенты = столбцу из скалярных произведений $(x, a_j)$. 
    Важно не забыть убрать лишние векторы, чтобы было линейно независимо
    
    Расстояние от точки до линейного многообразия. Через отношение определителей матриц Грама. Задание 1374

    Ортогональное дополнение (для комплексных работает неправильно):
    \url{https://wims.univ-cotedazur.fr/wims/en_tool~linear~vector.en.html}


    \section{Расстояние до многообразия}

    Можно найти используя отношения определителей матрицы Грама.

    Матрица грамма в новом базисе: $\Gamma' = T^T \Gamma \overline{T}$

    Между многообразиями: $dist(x_1 - x_2; L_1 + L_2)$.

    $dist^2(x, L) = \frac{g(…, x)}{g(…)}$

    \section{Страсти по операторам}

    \subsection{Сопряжённый}

    Матрица $\overline{\Gamma^{-1}} A^* \overline{\Gamma}$, в онб — просто $A^*$
    Сопряжение — взаимообратно.
    Отнсительно компоиции — как транспонирование.
    Аддитивность, псевдоОднородность.
    Перестановочность относительно $(.)^{-1}$

    Ядро оператора и образ сопряжённого — ортогональные дополнения друг друга, как и образ оператора и ядро сопряжённого.


    Собственные числа — сопряжения друг друга.
    Для не соответствующих — собственные векторы ортогональны, для соответствующих — одинаковые.

    Если подпространство инвариантно относительно A, то его ортогональное дополнение — относительно A*.


    \subsection{Нормальный}

    $\Longleftrightarrow$ Перестановочен с сопряжённым 
    $\Longleftrightarrow$ $\langle A x, A y \rangle = \langle A^* x, A^* y \rangle$ 
    $\Longleftrightarrow$ В некотором базисе матрицы перестановочны
    $\Longleftrightarrow$ ОПС + собственные пространства ортогональны 
    $\Longleftrightarrow$ Существует какой-нибудь ОНБ, что матрица имеет понятно какой блочно-диагональный вид


    Не перестанет быть нормальным, если вычесть сколько-то id.

    У нормального оператора ядро и образ — ортогональные дополнения друг друга (если удалось получить собственные числа из того же поля, то потому, что это собственное подпространство нуля и все остальные).

    Причём ядро не меняется при возведении в степень. И $\Ker A = \Ker A*$.

    Лемма о комплексификации (оператора):

    — Собственные числа сохранются, собственные пропртанства будут комплексификацией соответствующих
    — Комлексные собственные числа и простанства будут разбиваться на пары сопряжённых.
    — Нормальность сохраняется
    — Сопряжённость — перестановочная с комплексификацией

    (Лемма очевидна, если учесть, что любое полиномиальное уравнение, верное в подполе, верно и в самом поле)


    Канонический вид:
    — В унитарном: находим ОНБ из собственных подпространств, получаем собственные числа на диаонали
    
    — В евклидовом: если все СЧ — вещ. — аналогично. Иначе — добавляем ещё блоки для пар комплексно-сопряжённых.
    Матрица перехода всё ещё должна быть ортогональная. Как её найти? Для вещественных собственных чисел — просто собственные векторы. 
    Для пар КС разделяем какой-нибудь вектор на пару вещественной и комплексной части и запишем в таком порядке.


    \section{Самосопряжённый}

    (симметричный/эрмитов)

    Равносильное определение через скалярное произведение: применить можно как к первому, так и ко второму аргументу, получится то же самое.
    И в обратную сторону.

    Если A и B САМОсопряжены и перестановочны, то произведение самосопряжено.

    Самосопряжён 
    <=> нормален + имеет вещественный спектр
    <=> существует ОНБ, в котором матрица самосопряжена

    Если подпространство инвариантно относительно А, то и ортогональное дополнение — тоже.

    В каноническом виде просто пропадут блоки, останутся просто (и в унитарном, и в Евклидовом)


    \section{Изометричный}

    Унитарный/ортогональный

    Равносильное определение через скалярное произведение, что если применить к обоим аргументам, скалярное проиведение не изменится.



    …
    $\Longleftrightarrow$ нормален + собственные числа по модулю = 1
    $\Longleftrightarrow$ существует ОНБ, в котором матрица изометрична
    $\Longleftrightarrow$ $Q^{-1}$ — изометр.

    Если подпространство инвариантно относительно $Q$, то орт. дополнение — тоже.
    
    Каноничечкий вид
    — В Евклидовом на диагонали останутся только $± 1$
    — В Унтарном в блоках будут $a^2 + b^2 = 1$

    Матрица изометрична $\Longleftrightarrow$ её (стобцы $\Longleftrightarrow$ строки) ортонормированы.


    \section{Разложения}

    $L(D)U$ — нижне-унитреугольная * (Диагональная без нулей на диагонали) * верхне-унитреугольная; 
    Существует $\Longleftrightarrow$ Все угловые миноры матрицы A, кроме (возможно) $∆_n$ не равны нулю. 
    Можно найти одновременным Гауссом $A$ и $E$ без замены строк и столбцов. Слева будет $DU$, справа — $L^{-1}$

    Если матрица сомосопряжённая, будет $A = LDL^* = U^*DU$. Причём все $d$ вещественные.

    Положительная/отрицаельная определённость, то же самое про собственные числа

    Разложение Холецкого: полодительно определённая, все угловые миноры кроме, возможно, последнего, не нули $\Longleftrightarrow$ можно убрать $D$, 
    разложить на треугольные с положительными элементами

    $QR$ разложение: для невырожденной можно представить как произведение ортогональной на правую. Или же левой на ортогональную.

    Полярное ($QS$ или $SQ$) разлжение: на самосопряжённую (H) положительно определённую и ортогональную (U). 
    Нужно взять $\sqrt{AA*}$ (левый модуль) для получения ортогонального. Далее — через обратную.

    Можно также UH, тогда берём $H = \sqrt{A*A}$ (правый модуль).





\end{document}
