\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\input{../../LatexGloves/latex_math_header.tex}


\title{Линейная Алгебра. Заметки по практике}
\author{Латыпов Владимир}


\begin{document}
    % \tittoc

    \section{Занятие 1} 

    \section{Занятие 2 (начало долбёжки с векторами)}
    Направляющие косинусы = орт - отношения координат к длине, то есть длина орта = 1

    Можно ли составить вектор с заданными координатами? Смотрим, верно ли, что 
    $\cos{\alpha}^2 + \cos{\beta}^2 + \cos{\gamma}^2$

    Чтобы построить биссектриссу нужной длины делаем оба вектора равной длины и 


    Как найти координаты вектора в базисе? Просто решить систему уравнений 
    \begin{multline}
            \vec{v} = c_1 \times \vec{vb_1} + c_2 \times \vec{vb_2} + c_2 \times \vec{vb_2} = \\
            c_1 \times \begin{pmatrix}
                {vb_1}_{x}\\
                {vb_2}_{y} \\
                {vb_3}_{z}
        \end{pmatrix} + 
        c_2 \times \begin{pmatrix}
            {vb_2}_{x}\\
            {vb_2}_{y} \\
            {vb_2}_{z}
        \end{pmatrix}
        + c_3 \times \begin{pmatrix}
        {vb_3}_{x}\\
        {vb_3}_{y} \\
        {vb_3}_{z}
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            {v}_{x}\\
            {v}_{y} \\
            {v}_{z}
            \end{pmatrix}
    \end{multline}

    На тупость угла с осью OZ влияет только координата $z$.

    Мнемоническое правило для вычисления векторного произведения: 
    записываем координаты векторо в друг под другом, записываем:
    \begin{enumerate}
        \item Закрываем первый столбец, записываем определитель
        \item Закрываем второй, записываем опеделитель \textit{\textbf{со знаком минус!}}. Все про этот минус забывают!
        \item Закрываем первый столбец, записываем определитель
    \end{enumerate}


    Площадь треугольника  - это половина прощади слоответствующего параллелограмма, то есть полвина векторного произведения векторов, на которые он натянут 
    (векторы являются сторонами и отложены от одной точки).

    \section{Занятие номер 3 (долбёжка с векторами)}
    
    
    Как найти остальные вершины треугольника по одной точке-вершине и двум медианам, через неё не проходящим? 
    Введём по две неизвестных на точку. Перейдём к одной, ведь прямая известна. Вторая либо константа, либо её можно выразить через первую с помощью уравнения. 
    Составим систему из расчёта на то, что середина сторон - это сренее арифметическое векторов

    Как найти остальные вершины треугольника по одной точке-вершине и двум биссектрисам, через неё не проходящим?
    Отразим известную точку относительно обеих биссектрисс, проведём через два отражения прямую. Эта прямая будет содержать противоположную сторону.
	А противоположная сторона будет зажата на этой прямой между точками пересечения с биссектриссами.

	\section{Заняние номер 4 (продолжение долбёжки с векторами)}
 
	Как найти уравнение плоскости по, например, трём точкам точками? Делаем из них два вектора, векторно перемножаем, получаем нормальный вектор.
	Далее - можно подсчитать коэффициент $D$ через уравнение.

	Как найти расстояние от точки до прямой, заданной через направляющий вектор?
	\begin{equation}
		d = \rho(P, L) = \frac{|\vec{S} \times \vec{M_0 P}|}{\vec{S}}
	\end{equation}
\end{document}
