\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../../LatexGloves/latex_math_header.tex}



\title{Заметки практики по матанализу \\(1-й семестр)} 

\author{
  \vova
  \and
  {Семёнова Ольга Львовна (лектор)}
}

\date{\today}



\begin{document}
  \tittoc

  \section{Таблица эквивалантности}
  Отличная ссылка на таблицу эквивалентности с нужными доказательствами: 
  \url{http://mathserfer.narod.ru/node22.html}

  Альтернативный вариант:
  \url{https://ib.mazurok.com/2013/05/19/table-equ/} 


\section{Функциональные ряды}

Pro tip: для $\alpha < \frac{\pi}{2}$ — $\sin \alpha > \alpha \frac{2}{\pi}$ за счёт выпуклости.

\subsection{Исследуем равномерную сходимость}

\begin{itemize}
	\item Если можем посчитать «колебание» (супремум отколнеиня на всём множестве $E$ при фиксированном $n$), 
  то проанализируем, стремится ли оно к нулю при $n \to \infty$.
	\item Признак Вейерштрасса (мажорантная сходимость для рядов): находим равномерную норму каждого члена, если ряд норм сходиться, то анализируемый ряд — тоже.
	\item Критерий Больцано-Коши (равносильно равномерной сходимости). Сходимость в себе, работает для
	\item Признак Дирихле (равномерная сходимость ряда произведений). У одного частичные суммы \textbf{равномерно огранчиены}, другой стремится к нулю и монотонен по $n$ с некоторого номера при каждом фиксированном $x$. 
  (Теперь везде не забываем добавлять «равномерно»).
  \item Признак Абеля (равномерная сходимость ряда произведений). 
  Тут у первого частичные суммы должны быть \textbf{не равномерно \textit{огранчиены}, а равномерно \textit{сходиться}}, 
  но зато второму достаточно просто быть равномерно ограниченным (и всё ещё монотонным).
  \item Следствие: Лейбниц — сумма знакопеременного, монотонно равномерно сходящегося к 0 ряда со знакочередованием ряда — равномерно сходится.
\end{itemize}

Ещё pro tip: 

\begin{gather}
  \left| \sum_{k = 1}^N \sin {k\alpha} \right| \leqslant \frac{1}{\left| \sin {\frac{\alpha}{2}} \right|} \\
  \left| \sum_{k = 1}^N \cos {k\alpha} \right| \leqslant \frac{1}{\left| \sin {\frac{\alpha}{2}} \right|}
\end{gather}

\subsection{Доказывем отсутствие равномерной сходимости}

Если не сходится поточечно где-то, рассматривать не интересно.

\begin{itemize}
  \item Не на компакте: если замыкание не сходится даже поточечно (на границах)
  \item Если не выполняется хотя бы одно необходимое условие из секции \ref{Свойства равномерно сходящихся} 
  при выполнении остальных предпосылок теоремы
  \item Если можно посчитать в явном виде
  \item Можно оценить остаток через интеграл, если есть монотонность по $n$ и момент, с которой она начинается, не зависит от $x$ — 
  и сказать через него, что найдётся $\varepsilon$, что для любого $n$ найдётся плохой $x$.
  \item Можно сделать то же через критерий Больцано-Коши.
\end{itemize}


\subsection{Свойства равномерно сходящихся}\label{Свойства равномерно сходящихся}

При равномерной сходимости можно производить перестановку пределов, 
из неё получаем возможность заключить непрерывность предела, 
получаем перестановочность интегрирования и дифференцирования.

Однако это всё получается и при более вольных условиях, но они более сложные, мы их не изучали.


\subsection{Степенные ряды}\label{Степенные ряды}

Ряды вида $\sum_{i = 1}^\infty c_i (z - z_0)^i$.

Умеем искать радиус сходимости 
(это шар, внутри гарантированно сходится, снаружи — не менее гарантированно расходится, 
а на границе — надо думать, анализировать дальше).

\begin{itemize}
  \item Коши (база, работает всегда): ${\displaystyle R = \frac{1}{\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|c_n|}}}$
  \item Даламбер (иногда работает и он, если существует): ${\displaystyle R = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{c_{n}}{c_{n + 1}}\right|}$
\end{itemize}

Потом можем использовать степенные ряды как составные части для анализа произвольных рядов.

Раскладываем в ряд Тейлора:

Разложить можем, чтобы в пределе все производные совпадали, но когда она будет совпадать с самой функцией на каком-то промежутке?

Оказывается, что достаточно комплексной дифференцируемости в $B_R(z_0)$ 
— тогда существует единственный набор коэффициентов степенного ряда с заданным центром, 
с пределом которого функция совпадает — и коэффициенты тогда находятся через Тейлора.

Note: для комплексной дифференцироемости выполняются все естественнные свойства обычной: 
замкнутость относительно арифметических операций, дифференцируемость элементарных функций, производная локальной обратимой функции и т.д.

Разложение элементарных функций в степенной ряд было на доске..

Как раскладывать в степенные ряды?

\begin{itemize}
  \item Честно, через производные по Тейлору
  \item Раскладывать в произведение — перемножать ряды
  \item В круге сходимости дифференцировать можно почленно — замечаем, что ряд является интегралом чего-то хорошего — и дифферегнцирем его ряд.
\end{itemize}

\end{document}