\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}



\title{Заметки практики по истории \\(3-й семестр)} 

\author{
  \vova
  \and
  {Вычеров Дмитрий Александрович (лектор)}
}

\date{\today}



\begin{document}
  \tittoc

    Чем же мы будем заниматься?
    Раз в две недели, преимущественно — в очном формате, если не писал заявление с уважительной причиной.
    Note: препод не одобряет дистанционку.

    Будет телеграм чат.

    8 практических занятий и столько же лекций.
    Лекции — в 10:00, 
    Максимум за семестр: 103 балла.

    Активности, за которые можно получать баллы:

    \begin{itemize}
        \item Посещение лекций — 1 балл за каждую, в сумме — 8.
        \item Тесты ЦДО. В сумме — 30 баллов. К этим тестам наш препод не имеет никакого отношения, их придумал какой-то непонятный левый отдел.
        Они были придуманы, когда был не выборный курс истории Росии. Сейчас история выборная, а тесты для всех остаются одинаковыми. Но нам будет проще — у нас курс как раз про Россию.
        Там есть ограниченное количество попыток, препод по запросу, возможно, предоставит дополниельную попытку. Обычно 25-28 быллов набирают, но 30 — недостижимая и ненужная утопия. Временных ограничений по прохождению нет. 
        Но ЦДО работает, из практики, крайне хреново, в прошлом году заработало в середине ноября, и оно постоянно падает, 
        так что, как только будет возможность, стоит их пройти. Настоятельно рекоендуется сделать это до нового года. Занимает не больше дня.
        Задания рандомизируются из определённого пула.
        \begin{itemize}
            \item Обучащие — пара баллов, на являются ключевыми точками, в сумме 10.
            \item Аттестующие — ключевые точки, в сумме — 20 баллов.
        \end{itemize}
        \item Доклады. Всего 15 докладов, а человек 30. 
        Разбиваемся в мини-группы по ≈2 человека. Каждый имеет возможность выступить, но не более одного раза.
        Нужно рассказывать, а не читать. Даже шпаргалки нельзя. Но презентации будут. На презентации не очень много текста.
        Текст на презантации — в стиле сжатого конспеккта. На слайдах. Важны presentation skills и оформление материала.
        Медиа может быть самое разное, приветствуется: фото, видео, мемы (есть коллекция лучших мемов студентов). 
        Могут задавать вопросы докладчику (но каждой команде выступающих — не более 6-и вопросов).
        Рассказывать будут оба члена команды. Каждому по 5 баллов. (За хорошие вопросы — по половине балла). 
        Список докладов будет выложен в чате.
        \item Эссе. До 5-и баллов за каждое. Субъективно препод ценит эссе больше всего. Структура: введение, основная часть, заключение.
        Введение — 2-4 предложение, обзначить позицию.
        Не менее 3-х аргументов в подтверждение. Каждый — в своём абзаце. Присылать на почту. 
        Излишнее цитирование не приветствуется. Можно переформулировать.
        Оформлять список литературы по ГОСТу.
        За орфографию — не карают. То ли дело — фактическая ошибка (например, имена, даты, «Избранная Рада» не с большой буквы и т.д.).
        Times New Roman 14, полуторный интервал между строками. Не менее 2 страниц A4, возможно, минус 2-3 строчки. Верхняя граница — отсутствует. 
        За просрачивание дедлайна: минус сколько-то баллов за каждую неделю. Дедлайны:
        \begin{itemize}
            \item Раздел 2: Российская Имерия — до 1-го ноября до 23:55, допускается опоздание до 10-15 минут. Если больше часа, минус балл.
            \item Раздел 3: СССР и РФ — до 10-го декабря.
        \end{itemize}
        \item Проекты. Две штуки, каждый до 7-и баллов.
        Четыре команды от 6-и до 7-и человек.
        Это как доклад, но с позицией — полемический.
        Ранжирование мест определяется общим голосованием (причём голос препода имеет такой же вес, как и у остальных).
        \begin{itemize}
            \item Причина падения Российской Империи
            \item Причина падения СССР
        \end{itemize}
        \item Практики, до 25-и баллов
        \item Дополнительные задания: до 28-го декабря, без них 5 не получить. Например, презентации, по 5 баллов. 
        Или рецензии на книги, будет ссылка на гугл диск (за каждую до 6-и баллов. Но не более 2-х рецензий).
        Или до двух эссе (по 5 баллов).
        \item Экзамен (до 20 баллов). Примерный список будет. Один вопрос — до револции, второй — после.
    \end{itemize}

\end{document}