\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}
\usepackage{cmll}

\graphicspath{{res/}}


\title{{\Large\textsc{Решения \textbf{теоретических („малых“) домашних заданий}}}\\
\it Математическая логика, ИТМО, М3232-М3239, весна 2023 года} 

\author{
  \vova
}

\date{\today}


\begin{document}
  \tittoc

\section{Внешность — лишь дополнение внутренности}

\begin{enumerate}[(a)]
    
    \item \begin{itemize}
        \item $A \in \Omega \Leftrightarrow$ все точки — внутренние.

        \rightimp Возьмём $A$ в качестве окрестности
    
        \leftimp $A$ — объединение (возможно, бесконечное) каких-нибудь окрестностей всех своих точек $→ A \in \Omega$.
    
        (Так как множество — объединение \{ своих точек \},
        а у открытого множества все точки внутренние,
        второе утверждение для открктых множеств доказано).

        \item Покажем, что $A^{\circ}=\{x \mid x \in A \& x-\text { внутренняя точка }\}$ для произвольного.
        
        С лекции: $A^{\circ} = \bigcup_{B \in \Omega \cap A} B$.

        Так как каждое множество $B$ открыто, все точки $B$ внетренние для $B$, а тем более для $A$. $\bigcup_{B \in \Omega \cap A} B = \bigcup_{B \in \Omega \cap A} \{x \mid x \in B \& x-\text { внутренняя точка } B\}$

        В правой части каждый элемент — внутренняя точка $A$.
        С другой стороны, любая внутренняя точка лежит внутри какой-то окрестности,
        поэтому будет включена в объединение. $\qed$
    \end{itemize}

    \item …
    
    \item Внутренность: удаляем такие вершины, для которых в поддереве хотя бы одна вершина не в множестве.
    
    Закрытые множества $\Leftrightarrow$ для любой вершины: вершина НЕ принадлжит $→$ НЕ принадлжит и поддерево.

    
    Открытое множество декомпозируется на множество корней.
    Закрытое — то дерево, которое останется после удаления поддеревьев с этими корнями.
    
    Тогда замыкание: добавляем всех предков хотя бы одной вершины.

    Граничные точки: вершины, поддерево которых 

    \item Точка, внутренняя для $A$, внутренняя и для $B$ $\Rightarrow A^{\circ} \subseteq B^{\circ}$.
    
    Если точка граничная для $A$, у неё есть окрестность, пересекающаяся с $A$
    $→$ она пересекается и с $B$ тем паче $→$ эта точка внутренняя или граничная для $B → $ 
    лежит в $\overline{B}$.
    
    Итого: $\overline{A} \subseteq \overline{B}$
\end{enumerate}


\section{Связность}

\begin{enumerate}[(a)]
    \item $\sQ = (\sR_{< \sqrt{2}} \cap \sQ) \cup (\sR_{> \sqrt{2}} \cap \sQ)$;
    
    $\sR \backslash \sQ = (\sR_{-} \cap (\sR \backslash \sQ)) \cup (\sR_{+} \cap (\sR \backslash \sQ))$.

    \item Пусть $(0, 1) = A \cup B$, где $A, B \in \Omega; A, B \neq \varnothing; A \cap B = \varnothing$.
    
    Получим, что $A, B$ и открыты, и замкнуты в $(0, 1)$.

    Рассмотрим какие-нибудь точки $A$ и $B$. НУО, $a < b$.
    В некоторая окрестность $a$ будет $\subset A$, рассмотрим $x = \inf B_{> a}$ % $x = \sup {y \mid y > a, \forall z \in [a, y): z \in A}$.

    $x \leqslant b$. Определим, принадлежит $x$ $A$ или $B$.
    
    С одной стороны, это граничная точка $B$, так что должна принадлежать $B$, с другой — граничная точка $A$, так что должна принадлежать $A$. 
    Противоречие.
\end{enumerate}

\section{Примеры топологий}

\begin{enumerate}[(a)]
    \item Зарисского (замкнутые — конечные либо $\sR$): 
    
    \begin{itemize}
        \item $\sR, \varnothing \in \Omega$
        \item \begin{equation}
            \cap_{i = 0}^n (\sR \backslash A_i) = \sR \backslash \cup_{i = 0}^n A_i = \sR \backslash B, |B| \leqslant \sum_{i = 0}^{n} |A_i| \in \sN.
        \end{equation}
        \item
        $\sR \backslash \left( \cup_{\alpha \in \mathcal{A'}} \sR \backslash A_\alpha \right) = \sR \backslash \left( \sR \backslash \cap_{\alpha \in \mathcal{A'}} A_\alpha \right) = \cap_{\alpha \in \mathcal{A'}} A_\alpha$, а эта штука замкнута.
    \end{itemize}
    
    Окрестности: ничего особенного не сказать: просто множества, содержащие данную точку, дополнения которых конечны (пустое множество данную точку всё равно не содержит)…

    Пространство связно: покажем, что множества, одновременно и открытые, и замкнутые — это только $\sR$ и $\varnothing$.
    Если нашлось другое открытое и замкнутое, оно, как и его дополнение, конечно, что в объединении не даст $\sR$.
\end{enumerate}

\end{document}