\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}
\usepackage{cmll}

\graphicspath{{res/}}


\title{{\Large\textsc{Решения \textbf{теоретических („малых“) домашних заданий}}}\\
\it Математическая логика, ИТМО, М3232-М3239, весна 2023 года} 

\author{
  \vova
}

\date{\today}


\begin{document}
  \tittoc


\section{Равенства в аксимоматике Пеано}

   
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $a \cdot b = b \cdot a$ (коммутативность умножения)
    
    Как вводится умножение в аксиоматике Пеано?

    \begin{equation}
        a \cdot b = \begin{cases}
            0 & b = 0 \\
            a \cdot c + a & b = c'
        \end{cases}
    \end{equation}


    \begin{lemma}
        $a \cdot 0 = 0 \cdot a$
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Индукция.

        База: функциональная экстенсиональность.
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        \begin{equation}
            a \cdot b = b \cdot a
        \end{equation}
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Докажем по индукции по $b$ при фиксированном $a$.

        $P(b) = a \cdot 0 = 0 \cdot a$ — лемма 1

        База: $a \cdot b = b \cdot a$

        Покажем 
    \end{proof}

    \item …
\end{enumerate}

\setcounter{section}{3}

\newpage


\section{Вывод в формальной арифметике}

\subsection{Единственность нуля}

Введём „предикат“ (не предикат в смысле КИП) $\psi$ (выражение со свободной переменной $x$):

\begin{equation}
    \left( \exists q. q' = x \right) \vee x = 0
\end{equation}

$\vdash \psi[x := 0]$, так как это $\left( \exists q. q' = 0 \right) \vee 0 = 0$, что доказуемо через схему 11: $(\forall a. a = a)[x := a]$.

Теперь доказательство $\forall x. \psi → \psi[x := x']$, то есть что 

$\forall x. \left( \exists q. q' = x \right) \vee x = 0 → \left( \exists q. q' = x' \right) \vee x' = 0$

$\exists q. q' = x'$ докажем так:

\begin{tabular}{lll}
    (n) & $x' = x'$ & Генерализованное $a = a$ \\
    (n + 1) & $(q' = x')[q := x] → \exists q. q' = x'$ & схема 12 \\
    (n + 2) & $\exists q. q' = x'$ & MP предыдущих
\end{tabular}

Последний штрих: применим аксиому об индукции: 

$\psi[x := 0] \& \left( \forall x. \psi → \psi[x := x'] \right) → \psi$.

и дважды MP: $\psi$, то есть $\left( \exists q. q' = x \right) \vee x = 0$.

Генерализуем, применим к $x$: $\left( \exists q. q' = p \right) \vee p = 0$. $\blacksquare$


\newpage

\section{Двухместные отношения}

\begin{enumerate}[(a)]
    \item Полное отношение на $\sN^2$: формула $(x_1 = x_1) \& (x_2 = x_2)$
    (некая заготовка на тавтологию, но \textit{со свободными переменными}).
    
    Если $\langle a_1, a_2 \rangle \in \sN$ (то есть всегда), покажем, что $\rho[x_1 := \overline{a_1}][x_2 := \overline{a_2}]$ доказуема.

    На лекции мы доказали, что $a = a$. Не можем просто сказать, что на самом деле доказали для $\alpha$, а не для $a$,
    так как у нас не схемы аксиом, а просто аксиомы. Зато можем воспользоваться выразительностью исчисления предикатов.

    Допишем доказательство:

    \begin{tabular}{lll}
        (n) & $a = a$ & С лекции \\
        (n + 1) & $B \vee \lnot B → a = a$ & Ослабление \\
        (…) & $B \vee \lnot B → \forall a. a = a$ & Правило вывода для $\forall$ \\
        (…) & $B \vee \lnot B$ & Тавтология из полноты КИВ \\
        (…) & $\forall a. a = a$ & MP двух предыдущих \\
        (…) & $(\forall a. a = a) → \overline{a_1} = \overline{a_1}$ & Схема аксиом 11 \\
        (…) & $\overline{a_1} = \overline{a_1}$ & MP двух предыдущих \\
        (…) & $\overline{a_2} = \overline{a_2}$ & Аналогично для $\overline{a_2}$ \\
        (…) & $(\overline{a_1} = \overline{a_1}) → (\overline{a_2} = \overline{a_2}) → (\overline{a_1} = \overline{a_1}) \& (\overline{a_2} = \overline{a_2})$ & Введение $\&$ \\
        (…) & $(\overline{a_1} = \overline{a_1}) \& (\overline{a_2} = \overline{a_2})$ & Дважды MP
    \end{tabular}

    Для пустого множества пар, не входящих в отношение, верно всё, что угодно. $\blacksquare$

    \item Удивительно: выражение равенства — равенство.
    
    Что для $a_1 = a_2$ $\vdash \overline{a_1} = \overline{a_2}$ — доказали на лекции + генерализация.

    Покажем, что для $a_1 \neq a_2$ $\vdash \lnot \left( \overline{a_1} = \overline{a_2} \right)$.

    Для этого достаточно прийти к противоречию из $\overline{a_1} = \overline{a_2}$.

    Будем получать равенства с мЕньшим количеством штрихов по аксиоме А3, пока меньшее не станет нулём.
    То есть для каждого $i \in [1; \min\left( a_1, a_2 \right)]$ будем добавлять такие строчки:


    \begin{tabular}{lll}
        (k) & $\overline{a_1 - (i - 1)} = \overline{a_2 - (i - 1)}$ & Уже имеем это утверждение \\
        (k + 1) & $\overline{a_1 - i}' = \overline{a_2 - i}' → \overline{a_1 - i} = \overline{a_2 - i}$ & A3 \\
        (k + 2) & $\overline{a_1 - i} = \overline{a_2 - i}$ & MP k, k + 1 \\
    \end{tabular}
    

    Теперь получили либо $(…)' = 0$, либо $0 = (…)'$. В первом случае пришли к противоречию с А4 ($\lnot a' = 0$),
    во втором — ещё применим аксиому $\alpha = \forall p. \forall q. p = q → q = p$, подставив в неё $\alpha[p := 0][q:=(…)']$


    \item Отношение «хотя бы один аргумент $= 0$»
    
    Отношение такое: $x_1 \cdot x_2 = 0$.

    \begin{itemize}
        \item     Для пары, где $a_2 = 0$, доказуемо, что $\overline{a_1} \cdot \overline{0} = 0$:

        \begin{tabular}{lll}
            (n) & $x_1 \cdot 0 = 0$ & Генерализованная А7
        \end{tabular}
    
        Для пары, где $a_1 = 0$, воспользуемся перестановочностью $a$ и $0$ при умножении.

        \item Если оба аргумента $\neq 0$, то по $A3$: $\lnot \overline{a_1 - 1}' = 0$ и $\lnot \overline{a_2 - 1}' = 0$.
        
        Для доказательства $\lnot \overline{a_1} \cdot \overline{a_2} = 0$
        достаточно прийти к противоречию из $\overline{a_1} \cdot \overline{a_2} = 0$.

        Выведем по $4c$, что $p \cdot q = 0 → p = 0 \vee q = 0$.
        Тогда по MP с предположением: $p = 0 \vee q = 0$ 
        
        Получим неверную формулу
    \end{itemize}




\end{enumerate}




\end{document}