\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{memoir}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}

\setlrmarginsandblock{3cm}{2.5cm}{*}
\setulmarginsandblock{2.5cm}{2.5cm}{*}
\checkandfixthelayout


\graphicspath{{images/}}


\title{Конспект к экзамену по билетам (математический анализ) \\(3-й семестр)} 

\author{
  \vova
  \and
  Лимар Иван Александрович (лектор)\\
  \texttt{https://t.me/limvan}
}

\date{\today}



\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage


\section{Как работать с этим сжатым конспектом}

\ornamentheader{Составлено в соответствии с лекциями весны 2023}


\section{Определения}

\begin{definition}
    [Веростностное пространство]

    Это пространство с \textit{вероятностной} (то есть $P(X) = 1$) мерой: мера должна быть счётно-аддитивной функцией $2^X → [0, ∞)$ на $\sigma$-алгебре.
\end{definition}

Используется «птичий язык»:

\begin{gather*}
    AB \eqdef A \cap B \\
    A + B \eqdef A \cup B \\
    \overline{A} \eqdef A^{\complement}
\end{gather*}

Почему определяем на какой-то странной сигма-алгебре, а не на полной ($2^X$)?

В случае с $\sR^n$ — на всём не получится сделать адекватную меру, так как, например,
если в $\sR$ объявим $\mu [0, 1] = 1$, то множество Витали будет неизмеримо.

(Вспомним из матана, что вообще любая мера, инвариантая относительно сдвига,
на той же сигма-алгебре — в константу раз отличается от меры Лебега).

\begin{definition}
    [Вероятностное пространство \textit{в широком смысле}]

    Теперь работаем в алгебре, а мера — счётно-дизъюнктно аддитивна 
    на множествах, объединение которых уже лежит в алгебре.
\end{definition}


\begin{theorem}
    [Единственность стандартного распространения]

    …веростностной меры с веростностного пространства в широком смысле
    \textit{на} вероятностное пространство в обычном, а именно — на .
\end{theorem}

\begin{proof}
    Как легко видеть, $\left|\bigoplus_{k \in S}\left(\mathfrak{K}^{\mathbb{F}^\alpha(i)}\right)_{i \in \mathcal{U}_k}\right| \preccurlyeq \aleph_1$
    при $[\mathfrak{H}]_{\mathcal{W}} \cap \mathbb{F}^\alpha(\mathbb{N}) \neq \varnothing$.
\end{proof}

\begin{remark}
    Из матана известно, что достаточно потребовать первоначальное задание меры на полукольце
    и сигма-конечности, чтобы она совпадала со стандартным распространением на сигма-алгебре измеримых.
\end{remark}


\begin{example}
    Примеры веростностных пространств:

    \begin{enumerate}
        \item Дискретное: состоит из элементарных исходов, у каждого вес. $\sA = 2^\Omega$, $P(A) = \sum_{w \in A} w$
        \begin{enumerate}
            \item Броски монеты до первого орла
            \item Модель классической вероятности: $\forall i: w_i = \frac{1}{n}$.
            \textit{Колчичество} элементарных исходов в событии считается комбинаторикой.

            Пример: шарики и перегородки кодируют k-элементные мультимножества n объектов или же n-кортежи длины k.
        \end{enumerate}

        \item Геометрическая вероятность. $\Omega \subset \sR^n, \Omega \in \sA_n$,
        $P(A) = \frac{P(A)}{P(\Omega)}$.
        Пример: вычисление $\pi$ Монте-Карловскими бросками иголки
        (считаем меру допустимого множества, интегрируя его сечение по проекции).
    \end{enumerate}
\end{example}


\begin{property}[Элементарные свойства веростности]
    \begin{itemize}
        \item Монотонность
        \item $P(\overline{A}) = 1 - P(A)$
        \item Включения-исключения
        \item Полуаддитивность
    \end{itemize}
\end{property}

\ornamentheader{Лекция 2}

\begin{theorem}[Равносильность непрерывности и счётной аддитивности объёма]
    Утверждения равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $P$ — мера
        \item $P$ — объём, непрерывный снизу
        \item $P$ — объём, непрерывный сверху
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    $2 \Leftrightarrow 3$: инвертируем.

    $(2, 3) \Leftrightarrow 1$: разбиваем на кольца, остаток сходящегося ряда $→ 0$. 
\end{proof}

\end{document}
