\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../../../LatexGloves/latex_math_header.tex}

\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    left=13mm,
    right=13mm,
    top=15mm,
    bottom=15mm
}

\graphicspath{{res/}}


\title{Теорвер. Практика №3 \\ \large …} 

\author{
  Латыпов Владимир
}

\date{\today}



\begin{document}
\maketitle


\section{}

\begin{enumerate}[(a)]
    \item 
\end{enumerate}

Два варианта: 

\begin{enumerate}
    \item один ушёл, один вышел
    \item Ничего не произошло (как на площади Тянь Ань Мень)
\end{enumerate}

\begin{equation}
    P(N = n) = …
\end{equation}

\section{}

Предположим, что тест на применение наркотика имеет 97\% чувствительность
(доля истинно положительных результатов)
и 95\% специфичность (доля истинно отрицательных результатов). То есть тест даст 97\% истинно положительных результатов для потребителей наркотиков и 
95\% истинно отрицательных результатов для лиц, не употребляющих наркотики.
Эта статистика доступна при тестировании тестов в исследовании до вывода их на рынок. 

Предположим, мы также знаем, что 0,5\% населения в целом употребляют наркотики.
Какова вероятность того, что случайно выбранный человек с положительным результатом
анализа является потребителем наркотиков?

$U$ — употребляет, $P$ — положительный результат.

\begin{equation}
    P(U | P) = \frac{P(U) P(P | U)}{P(U)P(P | U) + P(\overline{U})P(P | \overline{U})} 
    = \frac{0.005 \cdot 0.97}{0.005 \cdot 0.97 + 0.995 \cdot 0.03} = \frac{97}{694} ≈ 13.98\%
\end{equation}

Мораль: если вам кажется, что вы наркоман, возможно, вы ошибаетесь:
даже Hi-end тест не может быть уверен.



\section{}

\begin{equation}
    P(X + Y = m) = \sum_{k = 0}^{m} P(X = k, Y = m - k) = \sum_{k = 0}^{m} P(X = k) P(Y = m - k) = \sum_{k = 0}^{m} P_{k} P_{m - k} = 
    \sum_{k = 0}^{m} \binom{…}{…}
\end{equation}


\end{document}