\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}

% \usepackage{geometry}
% \geometry{
%     a4paper,
%     left=60mm,
%     right=60mm,
%     top=50mm,
%     bottom=50mm
% }


\graphicspath{{images/}}


\title{Сжатый гиперКонспект по математическому анализу \\(2-й семестр)} 

\author{
  \vova
  \and
  Виноградов Олег Леонидович (лектор)\\
  \texttt{olvin@math.spbu.ru}
}

\date{\today}



\begin{document}
  \maketitle
  \newpage
  \tableofcontents
  \newpage


  \section{Введение}

  Никогда не замечали, что при изучении нового материала по матанализу забываются не только доказательства теорем из прошлых разделов, но даже и их формулировки?
  Обидно, правда?

  Даже если бы учебник «Математический анализ Вингоградов О. Л.» обладал системой гиперссылок, которые бы приводились при каждой отсылке на обсуждённый выше факт, 
  это бы всё равно не решило бы проблему, так как эти ссылки указывали бы на подробно и формальную раскрытую тему и пришлось бы опять вникать в эти тонны текста и загагулины.

  Нужен максимально сжатый конспект для запоминания пула изученных сущностей и упрощения ориентирования по материалу курса.
  
  Именно его я и создаю.
  Работая с этим конспектом, вы будете ощущать весь материал как орёл, парящий над ним и больше не сможете сузить гордый взгляд до частностей!

  \textit{\textbf{Caution}}: В конспекте в немалом количестве могут встречаться МатАналЛизы, но в целом это безопасно, почти не страшно и даже приятно.

  Изложение ведётся в порядке затрагивания тем в учебнике $\equiv$ на лекциях.
  Пока здесь только материал второго семестра: интегралы, ряды, дифференциальное исчисление в Евклидовых пространствах.

  Также предусмотрен особый раздел \nameref{practice-notes}: там можно вспомить/узнать, чем мы/они занимались рано утром в 10:00 каждый понедельник.


  \section{Памятка}

  Инъекция — аккуратно, точечно — по каждому значению попали не более одного раза
  
  Сюрьекция — некий сюр, всё вокруг летает, руки трясутся, и об…действовали… всю стену. 
  То есть постреляли по всем, причём, возможно, по некоторым по нескольку раз.

  \section{Ингегральное исчисление}

  


  
  \section{Заметки с практики}\label{practice-notes}



\end{document}
