\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../../../LatexGloves/latex_math_header.tex}

% \usepackage{geometry}
% \geometry{
%     a4paper,
%     left=30mm,
%     right=30mm,
%     top=30mm,
%     bottom=20mm
% }


\author{Латыпов Владимир Витальевич, \\ ИТМО КТ M3138, \Huge{\textit{\textbf{вариант 10}}}}
\title{Типовик по линейной алгебре «Канонический вид матрицы. Часть 4»}

\begin{document}
    \tit

    \section{Формулировка условия}

    \begin{statement}
        Условие можно найти здесь: \url{https://drive.google.com/file/d/1S739UJN5bLqxEaGsPdMDfRmLOZEzdFg7/view?usp=sharing}

        Data section:

        \begin{equation}
            F = \left(\begin{matrix}
                0 & -10 & 3 & -5 \\
                -4 & 12 & -6 & 4 \\
                4 & 20 & -4 & 10 \\
                12 & 0 & 6 & 4
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}

        \begin{equation}
            G = \left(\begin{matrix}
                -22 & 20 & 4 & -36 \\
                22 & 4 & 10 & 12 \\
                5 & -19 & -9 & 24 \\
                27 & -13 & 3 & 34
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}

        \begin{equation}
            P = \left(\begin{matrix}
                -4 & 6 & 3 & 3 \\
                3 & -6 & -3 & -2 \\
                -3 & 5 & 2 & 2 \\
                -6 & 11 & 6 & 4
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}

        \begin{equation}
            Q = \left(\begin{matrix}
                -26 & -39 & 65 & 13 \\
                -18 & -27 & 45 & 9 \\
                -16 & -24 & 40 & 8 \\
                -26 & -39 & 65 & 13
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}

        \begin{equation}
            V = \left(\begin{matrix}
                -5 & 8 & 4 & -10 \\
                5 & -7 & 8 & -5 \\
                0 & -4 & -7 & 4 \\
                2 & 8 & 4 & -17
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}

        
        \begin{equation}
            W = \left(\begin{matrix}
                1 & 2 & -4 & -4 \\
                10 & -1 & 10 & 8 \\
                -2 & 2 & -1 & -4 \\
                4 & -4 & 10 & 11
            \end{matrix}\right)
        \end{equation}
    \end{statement}


    \section{Нахождение жордановой формы матрицы}


    Для матриц F и G жорданова форма просто совпадает с диагональной.
    Остальные сейчас поймём, как выглядят.

    \section{Матрица P}

    Для $P$ у нас одно собственное число, и это $-1$.
    Так как геометрическая кратность 2, будет две клетки, 
    причём кратность в минимальном многочлене — 3, а это максимальная высота башни. То есть будут клетки размером 1 и 3.
    
    \begin{equation}
        J = \left(\begin{matrix}
            -1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & -1 & 1 \\
            0 & 0 & 0 & -1
        \end{matrix}\right)
    \end{equation}

    
    \section{Матрица Q}

    Одно собственное число, и это $0$.
    Так как геометрическая кратность 3, будет три клетки, 
    причём кратность в минимальном многочлене — 2, а это максимальная высота башни. То есть будут клетки размером 1, 1 и 2.
    
    \begin{equation}
        J = \left(\begin{matrix}
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1 \\
            0 & 0 & 0 & 0
        \end{matrix}\right)
    \end{equation}


    \section{Матрица V}

    Cобственные числа — $-11, -7$.
    Для каждого кратности в характеристическом и минимальном многочленах 2, а геометрическая — 1, 
    то есть для каждого будет одна башня высотой 2.
    
    \begin{equation}
        J = \left(\begin{matrix}
            -11 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & -11 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & -7 & 1 \\
            0 & 0 & 0 & -7
        \end{matrix}\right)
    \end{equation}

    
    \section{Матрица W}

    Cобственные числа — $-1, 3, 5$.
    Для -1 и 5 просто одна единичная клетка, а вот $m(3) = 2$, то есть будет башня высотой 2.
    
    \begin{equation}
        J = \left(\begin{matrix}
            -1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 3 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 3 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 5
        \end{matrix}\right)
    \end{equation}

    
    
    \section{Построение жорданового базиса}

    Для рассматриваемых матриц построим цепочки из подпространств $\mathfrak{K}_r$.
    Затем найдём циклические базисы и запишем их в столбцы матрицы перехода.

    \section{Матрица P}

    Рассматриваем единственный корень.

    \begin{equation}
        V_{-1} = \mathfrak{K}_1 = \Lin \left\{ \begin{pmatrix} 1\\0\\1\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -1\\-1\\0\\1 \end{pmatrix} \right\}
    \end{equation}

    \begin{equation}
        \mathfrak{K}_2 = \Ker (\mathcal{P} - (-1) \mathcal{E})^{2} = \Lin \left\{ \begin{pmatrix} 2\\1\\0\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1\\0\\1\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1\\0\\0\\1 \end{pmatrix} \right\}
    \end{equation}


    \begin{equation}
        K_{-1} = \mathfrak{K}_3 = \Lin \left\{ \begin{pmatrix} 1\\0\\0\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0\\1\\0\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0\\0\\1\\0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0\\0\\0\\1 \end{pmatrix}  \right\}
    \end{equation}
    
    У нас будет один циклический базис, начинающийся с $\mathfrak{K}_3$, то есть длины три, один — начинающийскя с собственного длины один.

    Выписывая векторы $\mathfrak{K}_2$ в матрицу и добавляя к ним векторы канонического базиса из $\mathfrak{K}_3$, считая ранг, поймём, какого вектора не хватает.

    В целом очевидно, что не хватает $\begin{pmatrix} 1\\0\\0\\0 \end{pmatrix}$.

    Будем применять к нему оператор $(\mathcal{P} - (-1) \mathcal{E})$.

    Получим, что 

    \begin{equation}
        (j_4, j_3, j_2) = \left( \begin{pmatrix} 1\\0\\0\\0 \end{pmatrix}, \left(\begin{matrix}
            -3 \\
            3 \\
            -3 \\
            -6
        \end{matrix}\right), \left(\begin{matrix}
            0 \\
            -3 \\
            3 \\
            3
        \end{matrix}\right) \right)
    \end{equation}

    Заметим, что если действовать дальше, будет обнуляться.

    $j_1$ получаем из собственного пространства, чтобы он не лежал в найденной башне. Например, $j_1 = \begin{pmatrix}1\\0\\1\\0\end{pmatrix}$

    Запишем $T = (j_1, j_2, j_3, j_4)$ Получим

    \begin{equation}
        T_{canonical \to j} = \left(\begin{matrix}
            1 & 0 & -3 & 1 \\
            0 & -3 & 3 & 0 \\
            1 & 3 & -3 & 0 \\
            0 & 3 & -6 & 0
        \end{matrix}\right)
    \end{equation}

    Проверим, что 
    \begin{equation}
        T \cdot J \cdot T^{-1} = \left(\begin{matrix}
            -4 & 6 & 3 & 3 \\
            3 & -6 & -3 & -2 \\
            -3 & 5 & 2 & 2 \\
            -6 & 11 & 6 & 4
        \end{matrix}\right) = P
    \end{equation}

    Это определённо успех.

\end{document}