\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{../../../LatexGloves/latex_math_header.tex}

% \usepackage{geometry}
% \geometry{
%     a4paper,
%     left=30mm,
%     right=30mm,
%     top=30mm,
%     bottom=20mm
% }


\author{Латыпов Владимир Витальевич, \\ ИТМО КТ M3138, \Huge{\textit{\textbf{вариант 10}}}}
\title{Типовик по линейной алгебре «Дополнительное домашнее задание №3»}

\begin{document}
    \tit

    \section{Формулировка условия}

    \begin{statement}
        Условие можно найти здесь: \url{https://drive.google.com/drive/folders/1SidXsfLaleNJ1MgryzOB-4zpUpHHtcAN}

        \begin{enumerate}
            \item Считая, что векторы заданы в ортонормированном базисе, ортонормировать систему векторов

            \begin{equation}
                a_1 = \begin{pmatrix}
                    1\\1\\i
                \end{pmatrix},
                a_2 = \begin{pmatrix}
                    i\\1\\1
                \end{pmatrix},
                a_3 = \begin{pmatrix}
                    1\\i\\1
                \end{pmatrix}
            \end{equation}            
            
            \item Векторы
            
            \begin{equation}
                a_1 = \begin{pmatrix}
                    1+i \\ 1+i \\ 1 \\ 1
                \end{pmatrix},
                a_2 = \begin{pmatrix}
                    1-i\\-1+i\\1\\-1
                \end{pmatrix}    
            \end{equation}
            заданы в ортонормированном базисе.
            
            а) выписать СЛОУ, задающих ортогональное дополнение к подпространству, натянутому на векторы $a_1, a_2$
            
            б) выписать СЛОУ, задающих линейное подпространство, натянутое на векторы $a_1, a_2$
            
            в) дополнить систему векторов $a_1, a_2$ до ортогонального базиса.
        \end{enumerate}
        
    \end{statement}

    \section{Ортонормирование системы}

    Применим Грамма-Шмидта. Потом возьмём орты. Конец.

    Получаем

    \begin{equation}
        b_1 = \begin{pmatrix}
            \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{i}{\sqrt{3}}
        \end{pmatrix},
        b_2 = \begin{pmatrix}
            -\frac{\frac 12  - \frac{3i}{2}}{\sqrt{6}} \\ \frac{1}{\sqrt{6}} \\ \frac{\frac 32 - \frac{i}{2}}{\sqrt{6}}
        \end{pmatrix},
        b_3 = \begin{pmatrix}
            \frac{\frac 32  - \frac{i}{2}}{\sqrt{10}} \\ -\frac{1 - 2i}{\sqrt{10}} \\ \frac{\frac 32 - \frac{i}{2}}{\sqrt{10}}
        \end{pmatrix}        
    \end{equation}

    \section{Ортогональное дополнение}

    Вектор принадлежит дополнению $\Longleftrightarrow$ скалярное произведение с любым элементом 
    ($\Longleftrightarrow$ базисом) исходного пространства было равно нулю.

    Запишем это в матричном виде (у нас всё задано в ортонормированном базисе, так что матрица Грама единичная):

    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            a_1 \\ a_2
        \end{pmatrix} \overline{\begin{pmatrix}
            x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
        \end{pmatrix}} = \mathbb{0}
    \end{equation}

    Это всё равно что

    \begin{equation}
        \overline{\begin{pmatrix}
            a_1 \\ a_2
        \end{pmatrix}} \begin{pmatrix}
            x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
        \end{pmatrix} = \mathbb{0}
    \end{equation}

    Тогда дополнение:

    \begin{equation}
        y_1 = \begin{pmatrix}
            -1 \\ -i \\ 2 \\ 0
        \end{pmatrix},
        y_2 = \begin{pmatrix}
            -i \\ -1\\ 0\\2
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Тогда по аналогии запишем СЛОУ для системы, натянутой на исходные векторы: 
    это ортогональное дополнение к $\Span \{ y_1, y_2 \}$:

    \begin{equation}
        \overline{\begin{pmatrix}
            y_1 \\ y_2
        \end{pmatrix}} \begin{pmatrix}
            z_1 \\ z_2 \\ z_3 \\ z_4
        \end{pmatrix} = \mathbb{0}
    \end{equation}

    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            -1 & i & 2 & 0 \\ 
            i & -1& 0 & 2
        \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
            z_1 \\ z_2 \\ z_3 \\ z_4
        \end{pmatrix} = \mathbb{0}
    \end{equation}

    Отлично, осталось только дополнить $a_1, a_2$ до ортогонального базиса. Дополнение уже есть, 
    нужно только внутри дополнения и внутри исходной системы провести Грама Шмидта и записать в ряд. 
    Хотя чего мелочиться — проведём ГШ сразу вместе для всей системы.

    Хотя нет, внутри друг друга они и так получились ортогональными, просто запишем всё вместе

    Получим:

    \begin{equation}
        \left\{
            \begin{pmatrix}
                1+i \\ 1+i \\ 1 \\ 1
            \end{pmatrix},
            \begin{pmatrix}
                1-i\\-1+i\\1\\-1
            \end{pmatrix},
            \begin{pmatrix}
                -1 \\ -i \\ 2 \\ 0
            \end{pmatrix},
            \begin{pmatrix}
                -i \\ -1 \\ 0 \\ 2
            \end{pmatrix}
         \right\}
    \end{equation}



\end{document}