\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\input{../LatexGloves/latex_math_header.tex}


\title{Конспект по дискретной алгебре \\(1-й семестр)}

\author{
  Латыпов Владимир (конспектор)\\
  \texttt{donrumata03@gmail.com}, \texttt{tg:@donRumata03}
  \and
  Станкевич Андрей Сергеевич (лектор, инструктор по отношениям)\\
  \texttt{tg:@andrewzta}
}

\date{\today}

\begin{document}
    \maketitle
    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage


    \section{Отношения}

    \subsection{Свойства отношений}

    Отношения бывают:
    \begin{itemize}
        \item Рефлексивные
        \item Симметричные
        \item Антисимметричные
        \item Транзитивные
    \end{itemize}

    Транзитивность и квадрат отношения - опрпделения выглядят похоже.

    \begin{definition}[Композиция отношений]
        \begin{gather}
            R \subseteq A \times B, G \subseteq A \times B\\
            T \subseteq A \times C ~ is ~ RG \isdef \exists x \in R \\
            H \subseteq A, H \eqdef R^2 \\
            H^0 = \{ (x, x) | x \in A \}
        \end{gather}
    \end{definition}
 
    
    \subsection{Транзитивное замыкание}

    \begin{note}
        Квадрат отношения "больше на 1" - это отношение "больше на 2".
    \end{note}

    \begin{definition}[Транзитивное замыкание]\nl
        Т.З. отношения $R$ - минимальное 
        по включение транзитивное отношение, содержащие $R$
    \end{definition}

    \begin{definition}[Замкнутое относительно операции свойство]\nl
        Оно выполняется для результата этой операции 
        над объектами, тоже удовлетворяющими этому свойству.
    \end{definition}

    
    \begin{note}
        Не всегда есть минимальное по включению множество, 
        удовлетворяющее заданному свойству, но тут есть, 
        так как замкнутое относительно операции пересечения.
    \end{note}


    \begin{definition}[Транзитивное замыкание, эквивалентное]\nl
        Т.З. отношения $R$:
        \begin{equation}
            R^{+} = \bigcup_{i = 1}^{\infty} R^i
        \end{equation}
    \end{definition}
    То, что определения эквивалентны доказывается, через то, что:
    \begin{itemize}
        \item Первое подмножество второго
        \item Второе подмножество первого
    \end{itemize}

    \begin{definition}[]
        \begin{equation}
            R^{*} = \bigcup_{i = 0}^{\infty} R^i
        \end{equation}
    \end{definition}
    

    \begin{note}
        Бывает такая абстрактная ситуация: 
        просто так не получается, но если добавить коспозицию 
        самого с собой бесконечное количество раз, то получится. 
        
        Например, пути на графе.
    \end{note}


    \section{Булева алгебра}

    \subsection{Определения}

    Математические основы компьютера требуют знания двоичной логики, 
    поэтому изучим её основы.

    \begin{equation}
        \sB = \{ True (1), False(0) \}
    \end{equation}
    
    Булева функция - возвращает boolean.
    Бывают также n-арные функции: $\sB^n \mapsto \sB$

    
    Функций $\sB^n \mapsto \sB$: $2^{2^n}$.

    \subsection{Перечислим некоторые функиии...}

    \subsubsection{Функции $n = 0$}

    $\sB^0 = \{ (,) \}$
    
    \begin{itemize}
        \item alwaysTrue
        \item alwaysFalse
    \end{itemize}

    \subsubsection{Функции $n = 1$}
    \begin{itemize}
        \item $id ~ x$ - проектор
        \item not
        \item $0_1$
        \item $1_1$
    \end{itemize}


    \subsubsection{Функции $n = 2$}
    \begin{itemize}
        \item $0000: 0_2$
        \item $0001: \&\&, \land$
        \item $0010: \not \rightarrow$
        \item $0011: P_1$
        \item $0100: not \leftarrow$
        \item $0101: P_2$
        \item $0110: \oplus$
        \item $0111: \vee$
        \item $1000: \downarrow$
        \item $1001: ==$
        \item $1010: \lnot y$
        \item \dots % \href{\ldots}{https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%9E%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%B1%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B9_%D1%84%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8&section=4#.D0.91.D0.B8.D0.BD.D0.B0.D1.80.D0.BD.D1.8B.D0.B5_.D1.84.D1.83.D0.BD.D0.BA.D1.86.D0.B8.D0.B8}
    \end{itemize}



    \subsection{Базовые связки базовых функций}

    Но в реальности мы не хотим всегда задавать функции таблицей. 

    \begin{definition}
        Композиция
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Подстановка
    \end{definition}

    Подстановка и композиция вместе обеспечивают любой достпный способ комбинации операций.

    \begin{definition}
        Замыкание множества функций - множество всех функций, которые мы можем выразить через них.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Базис (полная система функций) - множество функций, 
        замыкание которого - универсальное множество функций.
    \end{definition}

    \subsection{Базисы, критерий поста}

    \subsubsection{Канонический базис}
    
    \begin{theorem}
        Через композии и подстановки операций $\{ \land, \lnot, \lor  \}$ можно выразить любую функцию, которая могла бы появиться в таблице
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Функция задаётся бинарной последовательностью длины n (бит для каждого набора аргументов).

        Построим конструкцию. 
        Бит совпадения некой последовательности с заданной получается через конструкцию 
        \begin{equation}
            is(seq) = \bigwedge_{i=0}^{n} (initial\_seq_i == seq_i) = \bigwedge_{i=0}^{n} (seq_i ~ if ~ initial\_seq_i ~ else ~ \lnot seq_i)
        \end{equation}
    
        Затем выберем те последовательности, где пародируемая функция выдаёт 1 и напишем в ответе:
        \begin{equation}
            f = \bigvee_{i = 0}^{n} is\_seq_i ~ if ~ seq_i
        \end{equation}
    \end{proof}


    \begin{definition}
        СДНФ - совершенная дизъюнктивная нормальная функция, \ldots
        СДНФ - совершенная дизъюнктивная нормальная функция, \ldots
    \end{definition}

    \subsection{Полиномы Жегалкина}

    $\{ \oplus, \land, \boldmath{0} \}$


    \begin{lemma}
        $A, B$ - множества булевых функций
        $A$ - базис
        $\forall f \in A: $ можно выразить формулой через $B$
        Тогда B - базис
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Докажем через индукцию по дереву разбора.
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        $\{ \oplus, \land, \bm{0} \}$ - базис        
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        \begin{equation}
            \lnot x = x \oplus \mathbb{1}
            \land \in B
            x \lor y = \lnot (\lnot x \lor )
        \end{equation}
    \end{proof}

    \begin{definition}
        [Канонический полином Жегалкина]
        \begin{equation}
            P=a\oplus \bigoplus _{\begin{array}{c}1\leqslant i_{1}<\ldots <i_{k}\leqslant n\\k\in {\overline {1,n}}\end{array}}a_{i_{1},\ldots ,i_{k}}\wedge x_{i_{1}}\wedge \ldots \wedge x_{i_{k}},\quad a,a_{i_{1},\ldots ,i_{k}}\in \{0,1\}.
        \end{equation}
    \end{definition}

    Любой полином преобразованиями можно привести к приведённому полиному.

    \begin{definition}
        Моном - одночлен (произведение переменных)
    \end{definition}

    \begin{note}
        Мономы $\in M$, $|M| = 2^n$:

        \begin{itemize}
            \item $x, y: M = \{ \mathbb{1}, x, y, xy \}$
            \item $x, y: M = \dots$
        \end{itemize}
    \end{note}

    \begin{theorem}
        Любая функция, кроме $\mathbb{0}: \exists!$ приведённый полином Жегалкина
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        \begin{itemize}
            \item $\forall$ Булева функция: $\exists$ полином Жегалкина
            \item количество ПЖ: $2^{2^n}$
        \end{itemize}
        $\Longrightarrow$ биекция: $\forall$ ПЖ: $\exists$ БФ
    \end{proof}

    Полезные, правда, избыточные базисы:
    \begin{itemize}
        \item $\mathbb{U}_2$ - все функции от двух аргументов
        \item $\mathbb{T}_2$ - все пороговые функции от двух аргументов
    \end{itemize}


    \subsection{Критерий Поста}
    
    Классы функций:
    \begin{itemize}
        \item $F_0: f(0, 0, \ldots, 0) = 0$ - сохранающие ноль
        \item $F_1: f(1, 1, \ldots, 1) = 1$ - сохранающие ноль
        \item $F_m: \forall i (a_i \leqslant b_i) \Rightarrow f(a_1,\ldots,a_n)\leqslant f(b_1,\ldots,b_n)$ - монотонные, но только "возрастают"
        \item $F_s:$ существует ПЖ, не использующий $\land$, таких всего $2^(n + 1)$
    \end{itemize}

    \begin{theorem} [Теорема Поста]
        F - базис $\Longleftrightarrow \forall i \in \{ F_0, F_1, L, M, S \}: F \not\subset F_i$
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Первая часть - докажем, что все классы замкнуты, причём существуют функиии вне любого класса.
        Второе очевидно, первое докажем через дерево разбора.

        Вторая часть - докажем, что если есть $f_0, f_1, f_m, f_s, f_l$, каждая не принадлежит соответствующему классу, 
        это может быть и одна и та же функция, то через них можно выразить что угодно.

        Да начнётся разбор случаев!

        \begin{enumerate}
            \item 
            \begin{equation}
                \begin{cases}
                    f_0(1, 1, \dots, 1) = 1 \\
                    f_0(0, 0, \dots, 0) = 1
                \end{cases}
            \end{equation} $\Longrightarrow$ получили $\mathbb{1}$ 
            \item Кхм.. Тут случаев слишком много, не буду я это записывать\dots
        \end{enumerate}

    \end{proof}


    \begin{note}
        Критерий Поста конструктивен, поэтому возмодна такая лабораторная: даны таблицы 5 истинности функций каждого типа.
        Задание: выразить через них в явном виде канонический базис    
    \end{note}
    
    \begin{note}
        На самом деле, таблицы истинности и формулы - самые неудобные способы работы с булевыми функциями на практике: 
    \end{note}


    \section{Анонс следующей темы: Схемы элементов}
    А сколько информации содержится в функции, сколько элементов нужно для её выражения, почему обычно - много?!
    Об этом и обо многом другом вы узнаете на следущей лекции!


\end{document}
